「保就業」津貼 虛招明益無良企業 炒人仲有著數

武漢肺炎肆虐，本港恐掀起失業潮，經濟步入嚴冬。特首林鄭月娥早前宣佈推出810億元「保就業」計劃，計劃下周一（5月25日）起接受僱主申請，規定僱主領取首輪補貼的3個月期間，支薪僱員人數不可少於2020年3月的僱員總數。勞工及福利局今公佈罰則，如僱主違規裁員，需向政府償還工資津貼，但可享折扣「優惠」，僱員人數越少罰得越輕，例如僱員少於10人的微企，罰金可一折支付，逾500名員工的大企業亦可打八折，即是罰款額不會多於工資津貼的8成。被問到罰則欠阻嚇力兼明益集團，局長羅致光直認，怕罰則太「辣」令企業不敢申請，又指人手流動「好自然」，或有員工因工作不開心離職，不想僱主因「請唔切人」而被重罰。

保就業計劃設有兩項罰則，一是如果僱主未有把工資津貼全數發放予僱員，便需向政府歸還剩餘金額；二是如企業的受薪僱員人數較指定月份的總員工少，即僱主無按承諾「保就業」，便需按比例向政府交罰款。政策創新與統籌辦事處總監馮程淑儀表示，罰款以一條方程式計算，將政府的補貼金額乘以「僱員減幅百分率」，再乘以「罰款百分率」。

「罰款百分率」是按公司僱員總數劃分為5級，人數越多所需繳的罰金越多：少於10人公司只罰10%、10-49人公司罰20%、50-99人公司罰40%、100-499人公司罰60%、500人或以上企業罰最多80%。假設一間原有5名員工的微企，6月份獲政府資助4萬元津貼，但只剩3名員工，即比指定月份減少4成員工，其罰金為4萬元乘以40%的「僱員減幅百分率」，再乘以10%的「罰款百分率」，即僅罰款1,600元。以同樣減少40%人手計算，一間1,000名員工的大企業、每月領取500萬元補貼，如流失400人，最終會被罰款160萬元，仍可淨袋340萬元補助。

炒人仲有補助

唔係話會收番咩

洗乜炒人
富臨咪教左你放佢無薪假囉

罰金可一折支付，逾500名員工的大企業亦可打八折

唔緊要

唔影響樓市就得

睇開D

真係on9
個計劃就係令公司唔炒人
罰咁少 間公司炒人都唔驚
點令公司唔炒人？